% Created 2023-01-21 sam. 01:26
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[10pt]{book}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
\setmainfont{NeoGothis ADF Std}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{setspace}
\usepackage[parfill]{parskip}
\singlespacing
\usepackage[french]{babel}
\author{Jean-Baptiste Bourgoin}
\date{\today}
\title{Quêteurs de Hauts-Faits}
\hypersetup{
 pdfauthor={Jean-Baptiste Bourgoin},
 pdftitle={Quêteurs de Hauts-Faits},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.6.1)}, 
 pdflang={French}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\part{Le Petit Quêteur}
\label{sec:org58dccc7}

Dans cette première partie nous présenterons les concepts fondamentaux de ce jeu de manière ludique, en s'inspirant du célèbre ouvrage \emph{The Little Schemer}.

\chapter{Le Signifiant}
\label{sec:org8a76c97}

Est-il vrai que \emph{Chasseur} est un \uline{Signifiant} ?

\emph{Oui}, Chasseur \emph{est un \uline{Signifiant} car} Chasseur \emph{est une suite de lettres composant un mot dont la vocalisation ou la lecture fait signe vers un \uline{Signifié}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que cette personne portant un arc et courant après les bisons est un \uline{Signifié} ?

\emph{Oui, cette personne portant un arc est un \uline{Signifié} car c'est la description d'une représentation mentale que nous pouvons désigner par le \uline{Signifiant} Chasseur.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{Chasseur de Dragon} est un \uline{Signifiant} ?

\emph{Oui}, Chasseur de Dragon \emph{est un \uline{Signifiant} car} Chasseur de Dragon \emph{est un ensemble de mots dont la vocalisation ou la lecture fait signe vers un \uline{Signifié}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{Chasseur gu Dr1} est un \uline{Signifiant} ?

\emph{Non}, Chasseur gu Dr1 \emph{n'est pas un \uline{Signifiant} car} Chasseur gu Dr1 \emph{est l'ensemble d'un mot et de lettres écrites de manière aléatoire qui ne fait pas signe vers un \uline{Signifié}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{Chasseur Pomme Salade} est un \uline{Signifiant} ?

\emph{Non}, Chasseur Pomme Salade \emph{n'est pas un \uline{Signifiant} car il ne fait pour autrui signe vers aucun \uline{Signifié} connu.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|lcl|}
\hline
 & \textbf{La Loi du Signifiant} & \\[0pt]
 & Un \uline{Signifiant} est un mot ou un ensemble de mots & \\[0pt]
 & faisant signe pour Soi et pour autrui & \\[0pt]
 & vers un \uline{Signifié}. & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{La Valeur}
\label{sec:org40faa25}

Est-il vrai que \emph{17} est une \uline{Valeur} ?

\emph{Oui}, 17 \emph{est une \uline{Valeur} car} 17 \emph{est un nombre.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{17z} est une \uline{Valeur} ?

\emph{Non}, 17z \emph{n'est pas une \uline{Valeur} car} 17z \emph{n'est pas un nombre.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{-2} est une \uline{Valeur} ?

\emph{Non}, -2 \emph{n'est pas une \uline{Valeur} car dans ce jeu le nombre d'une \uline{Valeur} ne peut pas être inférieur à 1.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{22} est une \uline{Valeur} ?

\emph{Non}, 22 \emph{n'est pas une \uline{Valeur} car dans ce jeu le nombre d'une \uline{Valeur} ne peut pas être supérieur à 20.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{1,5} est une \uline{Valeur} ?

\emph{Non}, 1,5 \emph{n'est pas une \uline{Valeur} car dans ce jeu le nombre d'une \uline{Valeur} ne peut être qu'un nombre entier.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{M1} est une \uline{Maîtrise} ?

\emph{Oui}, M1 \emph{est une \uline{Maîtrise} car dans ce jeu une \uline{Maîtrise} est notée par un M suivit d'un nombre.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{M1,5} est une \uline{Maîtrise} ?

\emph{Non}, M1,5 \emph{n'est pas une \uline{Maîtrise} car 1,5 n'est pas un nombre entier.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{M1256784894} est une Maîtrise ?

\emph{Oui, car la taille d'une \uline{Maîtrise} n'a en théorie aucune limite.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{M117} est une \uline{Valeur} ?

\emph{Non}, M117 \emph{n'est pas une \uline{Valeur} car dans ce jeu une \uline{Maîtrise} seule n'est pas une \uline{Valeur}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{17M1} est une \uline{Valeur} ?

\emph{Oui}, 17M1 \emph{est une \uline{Valeur} car dans ce jeu un nombre entier compris entre 1 et 20 auquel est accolé une \uline{Maîtrise} est toujours une \uline{Valeur}.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|lcl|}
\hline
 & \textbf{La Loi de la Valeur} & \\[0pt]
 & Une \uline{Valeur} est un nombre entier & \\[0pt]
 & compris entre 1 et 20 & \\[0pt]
 & auquel peut-être accolé une \uline{Maîtrise} & \\[0pt]
 & qui s'écrit M suivit d'un nombre entier positif & \\[0pt]
 & de toute taille. & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{Le Trait}
\label{sec:org84e4e02}

Est-il vrai que \emph{Chasseur} est un \uline{Trait} ?

\emph{Non}, Chasseur \emph{n'est pas un \uline{Trait} car c'est un \uline{Signifiant} auquel n'est associé aucune \uline{Valeur}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{Gop Nium 1po 17M1} est un \uline{Trait} ?

\emph{Non}, Gop Nium 1po 17M1 \emph{n'est pas un \uline{Trait} car} Gop Nium 1po \emph{n'est pas un \uline{Signifiant}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{Chasseur 17} est un \uline{Trait} ?

\emph{Oui}, Chasseur 17 \emph{est un \uline{Trait} car} Chasseur \emph{est un \uline{Signifiant} et} 17 \emph{est une \uline{Valeur}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{Chasseur de Dragon 17M2} est un \uline{Trait} ?

\emph{Oui}, Chasseur de Dragon 17M2 \emph{est un \uline{Trait} car} Chasseur de Dragon \emph{est un \uline{Signifiant} et} 17M2 \emph{est une \uline{Valeur}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que \emph{17 Chasseur} est un \uline{Trait} ?

\emph{Non}, 17 Chasseur \emph{n'est pas un \uline{Trait} car la \uline{Valeur} étant à gauche du \uline{Signifiant} cela fait de lui un autre \uline{Signifiant} auquel il faudrai ajouter le "s" du pluriel pour être grammaticalement tout à fait correct.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|lcl|}
\hline
 & \textbf{La Loi du Trait} & \\[0pt]
 & Un \uline{Trait} est un \uline{Signifiant} suivit d'une \uline{Valeur} & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{Le Conflit}
\label{sec:org63bf297}

Est-il vrai qu'un \emph{Chasseur} s'attaquant à un \emph{Jeune Dragon} génère un \uline{Conflit} ?

\emph{Oui, un} Chasseur \emph{s'attaquant à un} Jeune Dragon \emph{génère un \uline{Conflit}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que le \emph{Chasseur} peut utiliser le \uline{Trait} \emph{Chasseur 17} pour engager un \uline{Conflit} ?

\emph{Oui, le} Chasseur \emph{peut utiliser le \uline{Trait}} Chasseur 17 \emph{pour engager un \uline{Conflit}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai qu'opposer \emph{Chasseur 17} à \emph{Jeune Dragon} est un \uline{Conflit} ?

\emph{Non, car un \uline{Conflit} exige l'opposition de deux \uline{Traits}, or} Jeune Dragon \emph{n'est pas un \uline{Trait} car il ne dispose pas de \uline{Valeur}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai qu'opposer \emph{Chasseur 17} à \emph{Jeune Dragon 19} est un \uline{Conflit} ?

\emph{Oui, c'est un \uline{Conflit} car} Chasseur 17 \emph{et} Jeune Dragon 19 \emph{sont des \uline{Traits} (soit l'ensemble d'un \uline{Signifiant} et d'une \uline{Valeur}), et qu'un \uline{Conflit} oppose deux \uline{Traits}.}

\begin{center}
\begin{tabular}{|lcl|}
\hline
 & \textbf{La Loi du Conflit} & \\[0pt]
 & Un \uline{Conflit} est l'opposition de deux \uline{Traits}. & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{Le Degré de Réussite lors d'un Conflit}
\label{sec:orgb99b69f}

Est-il vrai que pour résoudre un \uline{Conflit} il faut jeter un dé à vingts faces (d20) et comparer le résultat à un \uline{Trait} ?

\emph{Oui, jeter 1d20 et comparer le résultat à un \uline{Trait}  fait partie des étapes de la résolution d'un \uline{Conflit}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que pour gagner un \uline{Conflit} je dois obtenir un résultat lors du jet du d20 inférieur à la \uline{Valeur} de mon \uline{Trait} ?

\emph{Non, obtenir un résultat inférieur à la \uline{Valeur} d'un \uline{Trait} ne suffit pas à résoudre un \uline{Conflit} par la réussite.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que pour marquer une \uline{Réussite} je dois obtenir un résultat au jet de dé inférieur à la \uline{Valeur} de mon \uline{Trait} ?

\emph{Pas tout à fait, obtenir un résultat inférieur à la \uline{Valeur} d'un \uline{Trait} permet bien d'obtenir une \uline{Réussite}, mais obtenir un \textbf{1} est toujours un \uline{Échec Critique}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Est-il vrai que pour marquer un \uline{Échec}, je dois obtenir un résultat au jet de dé supérieur à la \uline{Valeur} de mon \uline{Trait} ?

\emph{oui, obtenir un résultat supérieur à la \uline{Valeur} d'un \uline{Trait} permet bien d'obtenir un \uline{Échec}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Il manque quelque chose, et si j'obtiens au dé la \uline{Valeur} exacte de mon \uline{Trait} ?

\emph{Nous avons parlé d'\textsubscript{Échec}\_, d'\textsubscript{Échec} Critique\_, et de \uline{Réussite}, en toute logique obtenir la \uline{Valeur} exacte de son \uline{Trait} nous permet d'obtenir une \uline{Réussite Critique}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Il manque encore autre chose : que faire des \uline{Maîtrises} ?

\emph{Pour le comprendre, je vais donner un indice : on gagne une \uline{Maîtrise} quand la \uline{Valeur} d'un \uline{Trait} augmente au-dessus de 21.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Veux-tu dire que si j'ajoute cinq points à \emph{Chasseur 17} j'obtiendrai \emph{Chasseur 22M1} ?

\emph{Non, car lorsque la \uline{Valeur} dépasse 20 on recommande à 1.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Veux-tu dire que si j'ajoute cinq points à \emph{Chasseur 17} j'obtiendrai \emph{Chasseur 2M1} ?

\emph{Oui, en ajoutant 5 à 17 on obtient 22, et 22 - 20 = 2. On garde ce reste et on lui ajoute un degré de \uline{Maîtrise}}: Chasseur 2M1.

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Mais alors si je passe à 2M1 il devient très difficile d'obtenir une \uline{Réussite} puisque je n'ai plus d'autre choix pour cela que d'obtenir 2 !

\emph{Il faut pour le comprendre se rappeler qu'une \uline{Maîtrise} est égale à une \uline{Valeur} de 20, le \uline{Trait}  Chasseur a en réalité une \uline{Valeur} de 22.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Mais alors, avec 2M1 je ne peux que réussir !

\emph{En effet, c'est l'idée, une \uline{Maîtrise}, comme son nom l'indique, marque une grande expertise du personnage dans le \uline{Trait} qui lui est associé. Elle permet, en étant dépensée d'élever le \uline{Degré de Réussite} d'un cran.}

Un \uline{Échec Critique} devient donc un \uline{Échec}, un \uline{Échec} devient une \uline{Réussite}, et une \uline{Réussite} devient une \uline{Réussite Critique}, j'ai bon ?

\emph{C'est tout à fait ça.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Mais que devient une \uline{Réussite Critique} si on l'élève d'un cran ?

\emph{Une \uline{Réussite Critique} ne peut pas être élevée plus haut, de la même manière qu'on ne peut pas faire descendre un \uline{Échec Critique}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Si je reprends l'exemple du \emph{Chasseur 2M1} contre le \emph{Jeune Dragon 18}, et que j'obtiens 15 pour le premier et 19 pour le second, il s'agit d'un \uline{Échec} élevé au rang de \uline{Réussite} du fait de la \uline{Maîtrise} pour le \emph{Chasseur}, et d'un \uline{Échec} pour le \emph{Jeune Dragon}.

\emph{Oui, dans cette situation le} Chasseur 2M1 \emph{avec un 15 obtient une \uline{Réussite} et le} Jeune Dragon 18, \emph{avec un 19, obtient un \uline{Échec}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Disons que le \emph{Chasseur 2M1} rencontre maintenant la \emph{Mère du Jeune Dragon 13M1}, le premier obtient un 5, c'est donc une \uline{Réussite}, et la seconde un 8 soit une \uline{Réussite} élevée au rang de \uline{Réussite Critique}. Le Chasseur a gagné mais la mère a gagné plus encore ?

\emph{C'est un peu ça, mais il est important de se rappeler que marquer les \uline{Degrés de \_Réussite} n'équivaut pas à résoudre le \uline{Conflit}. Nous verrons cela tout à l'heure, pour l'heure j'aimerai que tu me poses une question.}

Tu veux que je te pose une question ? mais je ne fais que ça !

\emph{Certes, mais j'attends maintenant une question précise sinon nous ne pouvons pas continuer. Il n'y a pas quelque chose qui t'intrigue ?}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Hum\ldots{} que se passe-t-il si on a plus d'une \uline{Maîtrise} ?

\emph{Oui ! Alors ?}

C'est facile, il suffit d'élever son \uline{Degré de \_Réussite} du nombre de \uline{Maîtrises} ! Par exemple, si j'ai un \emph{Chasseur 3M3} et que je fais un 10 c'est un \uline{Échec} qui devient une \uline{Réussite}, puis une \uline{Réussite Critique}, et ça s'arrête là car je ne peux pas monter plus haut.

\emph{Tout à fait. Mais tu ne vois pas un problème ? Souviens-toi la \textbf{Loi de la Valeur}\ldots{}}

«Une Maîtrise s'écrit M et est suivie d'un nombre entier de toute taille.»

\emph{C'est bien tu as une bonne mémoire ! Ça ne te choque pas au regard de ce que nous savons des \uline{Maîtrises} ?}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

À quoi peut bien servir d'avoir 130 en Maîtrise si on ne peut élever un résultat que de trois rang tout au plus ?

\emph{C'est bien ! Tu as l'esprit affuté, mais je crois que tu peux découvrir la réponse par toi-même si tu te poses une autre question. Je vais t'aider : cela concerne le deuxième acteur du \uline{Conflit}.}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Hum\ldots{} Je vais reprendre le problème précédent, puisque cela me met sur la voie, et l'appliquer également au second protagoniste, puisque tu me met sur cette voie. Je vais donc supposer un \emph{Chasseur 1M3} et un \emph{Dragon 20M3}, le \emph{Chasseur} ne peut que rater, et le \emph{Dragon} ne peut que réussir. Le \emph{Chasseur} fait un 1, c'est un \uline{Échec Critique}, mais avec ses 3 \uline{Maîtrises} il l'élève au rang de \uline{Réussite Critique} ! Quand au \emph{Dragon}\ldots{} il ne peut également que faire une \uline{Réussite Critique}. C'est nul !

\emph{Oui, tout à fait, tu as trouvé le problème qui nous attendait. As-tu une idée de la manière de le résoudre ?}

Non, je ne sais pas. On peut limiter la progression d'un \uline{Trait} sur deux \uline{Maîtrises} maximum ?

\emph{Oui, nous pourrions faire cela et ce serait déjà très bien. Mais nous allons faire autrement, et tu verras plus tard que nous aurons ainsi non seulement corrigé ce problème de manière élégante, que nous éviterons de limiter la progression des \uline{Maîtrises}, respectant ainsi \textbf{La Loi de la Valeur}, mais que notre solution nous offrira des outils qui auraient été impossibles sans elle\ldots{}}

Allez, dis-le, je veux savoir !

\emph{Les \uline{Maîtrises} s'annulent. Face à ton air interloqué je me sens dans l'obligation de m'expliquer :} Chasseur 1M3 \emph{contre} Dragon 20M3 \emph{est l'équivalent de} Chasseur 1 \emph{contre} Dragon 20. \emph{C'est aussi simple que cela. Je vais te donner un autre exemple :} Orateur accompli 12M1 \emph{contre} Foule en furie 3M2 est l'équivalent de\ldots{}

De \emph{Orateur accompli 12} contre \emph{Foule en furie 3M1} !

\emph{Absolument ! Cet élément de la Loi a d'autres implications qui ne sont pas l'objet de notre discussion, pour l'heure écrivons nos nouvelles Lois :}

\begin{center}
\begin{tabular}{|lcl|}
\hline
 & \textbf{Les lois du Degré de Réussite} & \\[0pt]
 & Un 1 au d20 est toujours un \textbf{Échec Critique}. & \\[0pt]
 & Un résultat compris entre 2 et la \uline{Valeur} du \uline{Trait} est une \textbf{Réussite}. & \\[0pt]
 & Un résultat égal à la \uline{Valeur} du \uline{Trait} est une \textbf{Réussite Critique}. & \\[0pt]
 & Tout résultat supérieur à la \uline{Valeur} du \uline{Trait} est un \textbf{Échec}. & \\[0pt]
 &  & \\[0pt]
 & Une \uline{Maîtrise} permet d'élever d'un rang le \textbf{Degré de Réussite}, & \\[0pt]
 & ou de baisser d'un rang le \uline{Degré de Réussite} de l'adversaire. & \\[0pt]
 & Les Maîtrises des protagonistes d'un Conflit s'annulent, une pour une. & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\chapter{La Résolution d'un Conflit}
\label{sec:orgf0b2d69}

Tout cela est bien joli, mais ça ne me dit pas comment je dois résoudre le Conflit, qu'est-ce que ça veut dire si le \emph{Chasseur} a réussit son action consistant à tirer sur le \emph{Dragon}, et que ce dernier a réussit de manière critique son esquive ?

\emph{Ça n'est pas bien compliqué, quelle différence vois-tu entre les deux résultats ?}

La réussite du \emph{Dragon} est supérieure à celle du \emph{Chasseur}, c'est donc lui qui gagne le \uline{Conflit}.

\emph{Tout à fait, mais\ldots{} et si le} Chasseur \emph{avait essuyé un \uline{Échec} ?}

Ce serait également une réussite pour le \emph{Dragon}.

\emph{Oui, mais du même ordre ?}

Non, ce serait une réussite plus grande puisque le \emph{Chasseur} a échoué !

\emph{Exactement ! Je vois que tu as pris confiance en toi, je peux te demander de me formaliser cela ?}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Hum\ldots{} le \uline{Degré de Victoire} au \uline{Conflit} n'est pas le même selon l'écart entre les \uline{Degrés de Réussite} des protagonistes ?

\emph{C'est cela. Peux-tu me décrire les \uline{Degrés de Victoire} possibles ?}

\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}

Puisque les \uline{Degrés de Victoire} se mesurent avec un écart je vais prendre la valeur la plus basse, \uline{l'Échec Critique}, comme critérium, et lui opposer tous les \uline{Degrés de Réussite}. \uline{Échec Critique} contre \uline{Échec Critique}, c'est une \emph{égalité} ; \uline{Échec Critique} contre \uline{Échec} c'est un petit échec pour\ldots{}

\emph{Ce qui importe ici c'est de savoir qui est vainqueur et est qui perdant, c'est un jet en opposition qui donne la valeur d'une opposition.}

\ldots{} c'est donc une \emph{victoire} pour celui qui avait fait un \uline{Échec}. \uline{Échec Critique} contre \uline{Réussite}, c'est une \emph{belle victoire} pour celui qui a obtenu une \uline{Réussite} ; et \uline{Échec Critique} contre \uline{Réussite Critique} c'est une \emph{victoire magistrale} pour l'un\ldots{}

\emph{\ldots{} Et un \uline{Échec Total} pour l'autre ! Bravo ! Nous pouvons écrire les Lois de la \uline{Résolution d'un Conflit} (et ajouter au passage une information supplémentaire) :}

\begin{center}
\begin{tabular}{|lcl|}
\hline
 & \textbf{Les Lois de la Résolution d'un Conflit} & \\[0pt]
 & La \uline{Résolution d'un Conflit} se mesure par l'écart & \\[0pt]
 & entre les \uline{Degrés de Réussite} des protagonistes. & \\[0pt]
 & Un \emph{écart nul} conduit à une \uline{Victoire Marginale} si le & \\[0pt]
 & vainqueur a aussi la valeur au dé la plus haute, & \\[0pt]
 & sinon c'est une \uline{Égalité}. & \\[0pt]
 & Un \emph{écart d'un degré} conduit à une \uline{Victoire Mineure}. & \\[0pt]
 & Un \emph{écart de deux degrés} à une \uline{Victoire Majeure}. & \\[0pt]
 & Un \emph{écart de trois degrés} à une \uline{Victoire Totale}. & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\chapter{Le Jeu}
\label{sec:orgaa8b7aa}

Puis-je jouer à partir de ces Lois ?

Oui, En Quête de Hauts-Faits est tout entier construit autour de ces grandes Lois etc.


\part{L'essentiel de ce qu'il y a à savoir}
\label{sec:orgf6b6ef8}
\chapter{Tout est définit par des traits}
\label{sec:orgaee3ba9}
Un \uline{trait} dans \emph{QuestWorlds} est un au minimum un mot, au mieux un petit
texte évocateur et inspirant, suivit d'une valeur comprise entre 1 et
20 (en réalité cette valeur peut dépasser 20 mais nous verrons cela
plus tard).

Les \uline{traits}\footnote{J'utilise dans ce document le terme de "trait" pour
traduire Abilities, car il permet de recouvrir toute une série de
notions qu'une traduction littérale comme "capacité" rend
difficilement. Comment mettre sous la même notion de "capacité"
quelque chose comme "Je suis le meilleur tireur de l'ouest" et
"Porteur de la célèbre Sacoche sans Fond" ?} sont partout : ils
décrivent les compétences, les objets, les relations des PJ
(Personnages Joueurs) et des PNJ (Personnages Non-Joueurs), mais aussi
un objet (ex: "Une porte blindé 17M1"), un lieu ("Un marécage
labyrinthique 18") etc.

Un personnage dans \emph{QuestWorlds}, comme n'importe quoi d'autre, est définit
par quelques \uline{traits}. Nous verrons des propositions de systèmes de
création de personnage plus tard, mais pour l'heure voici un exemple
de personnage tout à fait fonctionnel :

\begin{verse}
\textbf{Bob}\\[0pt]
\hspace*{4em}\emph{On ne me surnomme pas le Taureau pour rien} 17\\[0pt]
\hspace*{4em}\emph{Plus sourd que moi et tu entends l'inframonde} 15\\[0pt]
\hspace*{4em}\emph{Ami avec le voleur le plus célèbre de Tarsaé} 13\\[0pt]
\end{verse}

\chapter{Un système de jet en opposition}
\label{sec:org18932a5}
\emph{QuestWorlds} fonctionne intégralement autour d'un système de jet en
opposition. C'est l'ossature du système et il est tout à fait possible
de n'utiliser que cela. C'est tout la beauté du système : dans sa
forme la plus minimale \emph{QuestWorlds} reste \emph{QuestWorlds}.

Comment cela fonctionne concrètement ? On attribue une valeur à un
\uline{trait} adapté à une situation et on l'oppose à une difficulté.

\uline{Exemple} : Pour ouvrir une porte, Bob utilise son \uline{trait} "\emph{On ne me
surnomme pas le Taureau pour rien 17}" (d'une valeur de 17 donc) contre une
difficulté de 14. Le joueur et le MJ lancent chacun leur dé 20 et
consultent le tableau suivant :

\begin{table}[htbp]
\caption{Valeur des résultats d'un jet de dé}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|ll|}
\hline
1 & \textbf{échec critique}\\[0pt]
Entre 2 et la valeur du \emph{mot-clé} ( ou la difficulté ) & \textbf{réussite}\\[0pt]
La valeur du \emph{mot-clé} (ou la difficulté ) & \textbf{réussite critique}\\[0pt]
Au-dessus de cette valeur & \textbf{échec}\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Si Bob fait un 1, c'est un \uline{échec critique}, s'il fait entre 2 et 16
c'est une \uline{réussite}, s'il fait 17 c'est une \uline{réussite critique} et s'il
obtient un jet supérieur à 17 c'est un \uline{échec}.

Disons que Bob fait 17 (une \uline{réussite critique}) et le MJ un 16 (un
\uline{échec}), ils consultent le tableau suivant et découvrent que c'est une
\uline{victoire majeure} pour Bob :

\begin{table}[htbp]
\caption{Résultats des conflits simples}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|lcccccl|}
\hline
 & \emph{Jet} & \textbf{Réussite critique} & \textbf{Réussite} & \textbf{Échec} & \textbf{Échec critique} & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Réussite} & Victoire & Victoire & Victoire & Victoire & \\[0pt]
 & \textbf{critique} & marginale* & mineure & majeure & totale & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Réussite} & Victoire & Victoire & Victoire & Victoire & \\[0pt]
 &  & mineure & marginale* & mineure & majeure & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Échec} & Victoire & Victoire & Victoire & Victoire & \\[0pt]
 &  & majeure & mineure & marginale* & mineure & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Échec} & Victoire & Victoire & Victoire & Égalité & \\[0pt]
 & \textbf{critique} & totale & majeure & mineure &  & \\[0pt]
 &  &  &  &  &  & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Voici une aide pour interpréter les résultats :

\begin{table}[htbp]
\caption{Interprétation des résultats d'un conflit}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|lc|ll|}
\hline
 & \textbf{Égalité} & Beaucoup d'efforts mais pas beaucoup de résultats, ou alors & \\[0pt]
 &  & c'est un mélange de gains et de pertes égal des deux côtés. & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Victoire (ou échec) marginale} & Le gagnant n'obtient que ce qu'il demandait, le & \\[0pt]
 &  & perdant ne fait que perde, sans plus de conséquences. & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Victoire (ou échec) mineure} & Le gagnant réussit son coup mais en plus il enquiquine & \\[0pt]
 &  & un peu son adversaire au-delà de la situation conflictuelle. & \\[0pt]
 &  & Le perdant souffre de pénalités qui durent à peine plus & \\[0pt]
 &  & d'une journée ou deux. & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Victoire (ou échec) majeure} & Une victoire retentissante qui apporte la gloire au vainqueur & \\[0pt]
 &  & et qui empêche pendant un bon moment le perdant & \\[0pt]
 &  & de poursuivre son objectif, souffrant dès lors de conséquences & \\[0pt]
 &  & sérieuses pouvant durer des semaines voire des mois. & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Victoire (ou échec) totale} & Ses conséquences sont permanentes ou irréversibles. & \\[0pt]
 &  & Cette victoire qui restera dans les annales et peut impliquer & \\[0pt]
 &  & un progrès notable dans l'aventure voire l'accomplissement & \\[0pt]
 &  & l'accomplissement d'un objectif. & \\[0pt]
 &  & Le perdant garde des séquelles sérieuses. & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{table}

C'est donc une victoire retentissante pour Bob qui, non content d'enfoncer la
porte, percute et met au sol un adversaire qui l'attendait
discrètement derrière, ce qui lui fait gagner du temps dans sa fuite
contre ses opposants.

\chapter{Que l'on ne s'arrête pas à 20 et de quelques subtilités}
\label{sec:org9d1b281}

\chapter{Établir la difficulté}
\label{sec:org74999ae}

\chapter{Les actions ne sont pas sans conséquences}
\label{sec:org078e48e}
D'un point de vue mécanique voici les conséquences de la victoire et
de la défaite résumées en un seul tableau\footnote{Nous pourrions nous
arrêter là et jouer les conséquences de la résolution d'un conflit de
manière purement narrative. Ce qui suit est une proposition de
mécaniques permettant de faciliter l'interprétation des résultats,
mais aussi d'ajouter du corps à notre squelette afin de pouvoir par la
suite ajouter de nouvelles mécaniques. Dès maintenant il vous faut
concevoir QuestWorlds comme un ensemble de briques complexifiant,
selon votre désir, le système de base selon vos besoins.} :

\begin{table}[htbp]
\caption{Conséquences d'un conflit \& États}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|c|ll|}
\hline
\textbf{Niveau} & \textbf{Bonus} (victoire) & \textbf{État} (défaite) & \textbf{Pénalité} (défaite)\\[0pt]
\hline
Marginal & +0 & Ecorché & -3 aux \emph{traits} appropriés\\[0pt]
Mineur & +3 & Blessé & -6 aux \emph{traits} appropriés\\[0pt]
Majeur & +6 & Mutilé & Inapte partiellement\\[0pt]
Total & +9 & Mourrant & Inapte totalement\\[0pt]
 &  & Mort & Inapte définitivement\\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Et voici une interprétation des \uline{états} et de leurs effets :

\begin{table}[htbp]
\caption{Interprétation et effets des états}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|lccccl|}
\hline
 & \textbf{État} & \textbf{Interprétation} & \textbf{Pénalités} & \textbf{Guérison} & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Écorché} & Ca fait mal, ça donne pas envie & -3, cumulatives & Complète en fin de session. & \\[0pt]
 &  & ou rend difficile de faire &  & 1 jour par écorchures. & \\[0pt]
 &  & des choses liées aux douleurs &  & En fonction de l'histoire. & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Blessé} & Ça fait encore plus mal. & -6, cumulatives & 1 semaine de repos & \\[0pt]
 &  &  & y compris avec & par blessures & \\[0pt]
 &  &  & des écorchures & Complète en fin à la fin & \\[0pt]
 &  &  &  & d'un arc narratif. & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Mutilé} & Ne peut plus agir dans le domaine & Si test râté : & Semaines voire mois. & \\[0pt]
 &  & en lien avec la mutilation & ne peut agir. & Si elle n'est pas guérie : & \\[0pt]
 &  & (psychique, physique, social\ldots{}) & Si test réussit : & peut mener à l'état & \\[0pt]
 &  & jusqu'à la réussite d'un & tout résultat & \uline{mourrant} & \\[0pt]
 &  & \uline{test de motivation} difficulté moyenne & réduit d'un cran &  & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Mourrant} & À terre, en état de choc etc. & Ne peut rien & Réussite au test : \uline{mutilé} & \\[0pt]
 &  & Pour être sauvé autrui doit réussir & faire & Réussite totale : \uline{blessé} & \\[0pt]
 &  & un \uline{test} de difficulté difficile. &  & Échecs des tentatives de & \\[0pt]
 &  &  &  & guérison : \uline{mort}. & \\[0pt]
\hline
 & \textbf{Mort} & La mort peut être physique, psychique & Hors-jeu & Pas de guérison & \\[0pt]
 &  & morale, spirituelle etc. &  & Sauf exceptions justifiées & \\[0pt]
 &  &  &  & par l'univers & \\[0pt]
\hline
\end{tabular}
\end{table}




\part{Du côté du joueur}
\label{sec:org0a279d7}
\part{Du côté du MJ}
\label{sec:orgd4e6f82}
\end{document}